【華為危機】加拿大外交部長首表態：考慮與台灣洽談投資保障協議

【華為危機】加國外長首表態：考慮與台洽談投資保障協議

加拿大外交部長方慧蘭回答議員質詢，指考慮與台灣洽談投資保障協議。(路透社)

在中加關係因華為案變得緊張之際，加拿大外交部長方慧蘭（Chrystia Freeland）近日對台灣釋出善意。她表示：「加拿大支持台灣民主，也正考慮與台灣洽談投資保障協議（FIPA）。」洽簽雙邊投資保障協議受到台灣強烈關注，這也是加國官方首度就此事公開表態。

方慧蘭於7日口頭答覆聯邦保守黨眾議員沃拉瓦（Mark Warawa）查詢，而當日正是加拿大逮捕華為財務總監孟晚舟舉行保釋聆訊的同一天，時間極其微妙。

台灣官方過去一再表明洽談FIPA是當前台加關係第一要務，但加國政府不僅未曾積極回應、更從未公開提及。如今，加拿大首度公開表態，是否刻意選在因華為案飽受中國威脅之際，藉此對台表達友好善意，以「制衡」中方，已成為關注焦點。

沃拉瓦針對加航和加拿大皇家銀行官方網站將台灣列為中國的一部份，詢問加拿大政府對台政策是否改變，方慧蘭說：「加拿大支持台灣的民主，將繼續在『加拿大的一個中國政策』的框架內，與台灣增強貿易和人民往來關係。」

方慧蘭強調：「加拿大反對任何改變現狀，或加劇台海緊張局勢的行動。雖然私營公司對其網站內容負責，但加拿大外交部已向中國政府堅定表達加拿大對中國干涉私營企業、逼使他們在政治問題上採取立場的強烈失望。」

方慧蘭引述加拿大外交部向中國官員明確表示，加拿大公司應該可以在不受政治干預情況下經營其網站。加拿大官員也為此會見台灣官方，告知他們加拿大長期以來的一個中國政策沒有改變。「關於與台灣洽談投資保障協議或安排，加拿大正在考慮此事。」她說，加拿大致力繼續加強亞太地區貿易投資關係，其中也包括台灣。
中央社
<蘋果>